盧寵茂：第三期數據非必要，降落傘是否有三期數據支持？

港大深圳醫院院長盧寵茂今日指出，港府預先採購的3款新冠肺炎疫苗存在不確定因素，他認為「寧可備而不用，不可用時無備」，建議港府在等候內地科興疫苗第三期臨床測試報告的同時，應主動出擊，索取國藥集團疫苗的數據交本港專家審批，讓港人能有多一個選擇。

國藥疫苗已獲國家衛健委批准使用。盧寵茂在電視節目中指出，國藥疫苗屬技術成熟的滅活疫苗，藥廠雖未有在國際醫學期刊上刊登疫苗的第三期臨床數據，但去年已向國家藥監局提交資料，顯示疫苗保護率有79.34%，保護力足夠。他認為港府應主動出擊，更積極地向藥廠索取疫苗資訊。

盧寵茂稱，他身為醫生，同意檢視疫苗第三期臨床數據後才使用是最好的，但在醫學上，決定一種治療或預防方案時，很多時都未必有足夠的第三期數據支持。他又以跳降傘作為比喻，指降傘測試不會有三期數據，「飛機跳落嚟你要帶降落傘，咁係咪有三期數據支持一定要帶降落傘呢？」

他認為，如能提供有關數據是理想，但並非必要；本身是肝移植手術專家的他舉例指，肝移植手術也無任何三期數據支持有效。他強調，在疫症大流行中要取得平衡，不能用以前的流程作指標，加上今次的疫苗審批相對較以往嚴格。

他直指，港府已預先採購的3款疫苗都有其不確定因素，如科興未有足夠數據，國家藥監局未審批；復星／BioNTech「復必泰」疫苗可能被限制出口；牛津和阿斯利康疫苗或於今年6月才供貨，所以他呼籲港府主動出擊，積極採購第4款疫苗。

正呀

咁即係點

push

盧醫生

woohoo